+++
title = "为应用下的计算组件创建告警"
description = "创建针对应用下的计算组件的指标、日志告警，并管理相关的告警规则。"
weight = 2
+++

创建针对应用下的计算组件（Deployment、DaemonSet、StatefulSet）的指标、日志、事件告警，并管理相关的告警规则。



**前提条件**

创建告警的集群已部署监控服务。

**操作步骤**

1. 登录平台，切换至业务视图，进入待查看的应用所在的项目以及命名空间。

2. 单击 **应用**，在应用列表页面，可以通过以下两种方式进入应用详情页：
  
   - 找到要查看计算组件所属的应用名称。单击操作栏中的 ![](/img/003point.png)，再单击 **查看**。
   
   - 单击要查看计算组件所属的 ***应用名称***。

3. 单击 **详情信息** 页签，在详情信息页面的计算组件信息区域（资源类型为 Deployment、DaemonSet 或 StatefulSet），单击待创建告警的 ***计算组件名称***，进入计算组件详情页。

1. 单击 **告警** 页签，进入计算组件告警列表页面。

2. 单击 **创建告警**，进入告警创建页面。

	**说明**：如果平台有预设的计算组件告警模板，可通过模板快速创建告警。输入告警名称选择告警模板后单击 **创建** 按钮即可。

2. 参照以下说明，配置告警的基本信息。

	* **名称**：输入告警的名称。<br>支持输入 `a-z` 、`0-9`、`-`、`.`，并且以 `a-z`、`0-9` 开头和结尾。

	* **描述**：输入告警的描述信息。
	
	* **资源类型**：默认为计算组件，不可编辑。
	
	* **资源名称**：默认为当前计算组件的名称，不可编辑。

1. 在 **告警规则** 区域，单击 **添加告警规则**，弹出 **添加告警规则** 对话框。

	**说明**：在 **添加告警规则** 对话框的最上方显示的监控图表，会根据后续选择的监控指标和聚合时间实时变化。
		
	<img src="/img/alarmexample.png" width = "600" />
	
1. 选择告警类型。

	* **指标告警**：根据平台预设的监控指标创建的告警。

	* **自定义告警**：根据用户自定义监控指标创建的告警。
		
	* **日志告警**：根据组件的日志查询结果创建的告警。

	* **事件告警**：根据当前组件的所有事件的 Reason（组件转换到当前状态的原因）创建的告警，例如：BackOff、Pulling、Failed 等。
	
1. 参照以下说明配置 **指标**、**数据类型**、**单位** 等依赖于 **告警类型** 的参数。
	
	* 当 **告警类型** 是 **指标告警** 时：
	
		1. 通过单击 **指标** 项右侧的下拉选择框选择平台预设的监控指标，参见 [预设指标说明](#1)。

			**提示**：当鼠标滑过监控指标选项时，可查看该指标说明信息。
		
		2. 单击选择 **数据类型**，选择如何采集监控指标数据，支持选择 **原始值** 或 **聚合值**。
		
			* **原始值**：采集监控指标的原始数据。
		
			* **聚合值**：采集一段时间的监控指标后，根据某种规则进行处理后得到的数据。根据处理后的数据判断是否达到告警阈值。需要配置以下两个参数：
			
				* **聚合时间**：选择要采集监控指标数据的时长。可选择 1 分钟、2 分钟、3 分钟、5 分钟、10 分钟、30 分钟。

				* **聚合方式**：选择处理监控指标数据的方式，支持选择 **平均值**、**最大值**、**最小值**。
			
				例如：**聚合时间** 选择 **5 分钟**，**聚合方式** 选择 **平均值**，那么将根据 5 分钟内的监控指标数据平均值，判断是否达到告警阈值。
		
	* 当 **告警类型** 是 **自定义告警** 时：
	
		1. 在 **指标** 输入框中，需要按照您的特定监控场景，自行添加专属的指标规则，满足监控告警方面的高级需求。需要手动输入 Prometheus 可以识别的监控指标算法和指标，例如：`rate(node_network_receive_bytes{instance="$server",device!~"lo"}[5m])`。
		
		2. （非必填）在 **单位** 框中，选择下拉列表框中的监控指标单位，或手动输入自定义单位。

	* 当 **告警类型** 是 **日志告警** 时：

		1. 单击 **时间范围** 下拉选择框，选择日志查询的时间范围。可选择 1 分钟、2 分钟、3 分钟、5 分钟、10 分钟、30 分钟。<br>例如：时间范围选择为 5 分钟，告警创建成功之后，任意的 5 分钟内，查询到的满足条件的日志条数达到告警阈值则触发告警。
		
		2. 在 **日志内容** 输入框中，输入日志内容查询字段，按回车键确定。<br>支持输入多个字段，查询时，多个字段之间是 `and` 的关系，即日志内容中同时包含所有字段的日志记录才符合查询条件。

	* 当 **告警类型** 是 **事件告警** 时：

		1. 单击 **时间范围** 下拉选择框，选择事件查询的时间范围。可选择 1 分钟、2 分钟、3 分钟、5 分钟、10 分钟、30 分钟。<br>例如：时间范围选择为 5 分钟，告警创建成功之后，任意的 5 分钟内，查询到的满足条件的事件条数达到告警阈值则触发告警。
		
		2. 在 **事件原因** 输入框中，输入事件原因查询字段，按回车键确定。<br>支持输入多个字段，查询时，多个字段之间是 `or` 的关系，即事件原因中包含任意字段的事件记录都符合查询条件。

1. 在 **告警等级** 下拉框中，选择告警等级，用于标识告警的严重程度。

	支持选择 **Critical**、**High**、**Medium**、**Low**，按照严重程度排序为：**Critical** > **High** > **Medium** > **Low**。
	
1. 在 **阈值** 区域，通过单击下拉选择框选择比较运算符，并输入告警阈值。通过监控指标、事件条数和告警阈值的比较运算结果，判断是否告警。

	* **比较运算符**：可选择 **>**、**>=**、**==**、**<=**、**<**、**!=**（不等于）。
	
	* **告警阈值**：
		
		* 当 **告警类型** 为 `指标告警` 或 `自定义告警` 时，告警阈值仅接受数字，可保留 4 位小数，整数部分最多 17 位。
		
		* 当 **告警类型** 为 `日志告警` 或 `事件告警` 时，告警阈值仅接受正整数和 0。

1. （可选：告警类型为 **指标告警** 和 **自定义告警** 时有效）在 **持续时间** 框中，选择指标数据持续达到告警阈值多长时间后，触发告警。

1. 单击 **高级**，展开标签（labels）、注解（annotations）配置项。

	* 在标签或注解区域单击 **添加**，输入 **键** 和 **值**。支持添加多条标签和注解。
	
	* 单击已添加标签或注解记录右侧的 ![](/img/delete.png) 图标，可删除该记录。

1. 单击 **添加** 按钮，可添加一条告警规则。

	**提示**：
	
	* 参照以上操作，支持为告警添加多条告警规则。
	
	* 单击已添加告警规则记录右侧的  ![](/img/editor.png) 图标，可编辑已添加告警规则。
	
	* 单击已添加告警规则记录右侧的  ![](/img/delete.png) 图标，可删除已添加告警规则。

5. 在 **操作指令** 区域，支持设置触发告警后的自动化操作，例如：自动发送告警通知。  
	
	单击 ![](/img/add.png)，在新增的记录的 **操作类型** 下拉选择框中，选择 **通知**；在 **资源** 栏中，通过单击选择一个或多个平台中已存在的通知。 

6. 确认信息无误后，单击 **创建** 按钮。<br>告警创建成功后进入告警详情页面，可查看告警的详细信息。


**后续操作**

* 查看告警详情
	
	1. 在计算组件的详情页面，单击 **告警** 页签进入告警列表页面。
	
	2. 单击待查看详情 ***告警名称***，可进入告警详情页面。<br>可在告警详情页面查看告警的详细信息。

* 更新告警：

	1. 在计算组件的详情页面，单击 **告警** 页签进入告警列表页面。
	
	2. 单击待更新告警记录右侧的 ![](/img/003point.png) 图标，在展开的下拉列表中选择 **更新**。
	
		**或**：
		
		1. 在告警列表页面，单击待更新 ***告警名称***，进入告警详情页面。
		
		2. 单击右上角的 **操作** 下拉按钮，并选择 **更新**。 
		
	3. 在更新告警页面，参考创建告警操作更新相关配置信息后，单击 **更新** 按钮。


* 删除告警：

	1. 在计算组件的详情页面，单击 **告警** 页签进入告警列表页面。
	
	2. 单击待更新告警记录右侧的 ![](/img/003point.png) 图标，在展开的下拉列表中选择 **删除**。
	
		**或**：
		
		1. 在告警列表页面，单击待更新 ***告警名称***，进入告警详情页面。
		
		2. 单击右上角的 **操作** 下拉按钮，并选择 **删除**。 
		
	3. 在弹出的确认提示框中，单击 **确定** 按钮。

**补充说明**

平台<span id="1">预设的计算组件监控指标</span>说明如下：

* WorkLoad（Deployment/Daemonset/StatefulSet）

	<style>table th:first-of-type { width: 35%;}</style> 

	<style>table th:nth-of-type(2) { width: 20%;}</style>


	| 指标名称                        | 指标单位             | 指标含义                                                |
	| ---- | ---  | -------- |
	| workload.cpu.utilization        | % (百分比)           | Deployment/Daemonset/StatefulSet 的 CPU 使用率。        |
	| workload.memory.utilization     | % (百分比)           | Deployment/Daemonset/StatefulSet 的内存使用率。         |
	| workload.network.receive_bytes  | byte/second(字节/秒) | Deployment/Daemonset/StatefulSet 的每秒网络接收字节数。 |
	| workload.network.transmit_bytes | byte/second(字节/秒) | Deployment/Daemonset/StatefulSet 的每秒网络转发字节数。 |
	| workload.replicas.avaliable | 个 | Deployment/Daemonset/StatefulSet 当前可用的实例数。 |
	| workload.replicas.desired | 个 | Deployment/Daemonset/StatefulSet 的目标实例数。 |
	| workload.replicas.health | % (百分比) | 可用的实例数跟目标实例数的比值，反应当前计算组件（Deployment/Daemonset/StatefulSet）的健康程度。 |
	| workload.pods.status.phase.running | 个 | Deployment/Daemonset/StatefulSet 处于 Running 状态的 Pod 个数。 |
	| workload.pods.status.phase.not.running | 个 | Deployment/Daemonset/StatefulSet 处于非 Running 状态的 Pod 个数。 |
	| workload.pods.restarted.count | 次 | Deployment/Daemonset/StatefulSet 过去 15 分钟内 Pod 的重启次数。 |

* Pod

	| 指标名称                        | 指标单位             | 指标含义         |
	| ------- | ----- | ----- |
	| pod.cpu.utilization        | % (百分比)           | 容器组的 CPU 使用率。        |
	| pod.memory.utilization     | % (百分比)           | 容器组的内存使用率。         |
	| pod.network.receive_bytes  | byte/second(字节/秒) | 容器组的每秒网络接收字节数。 |
	| pod.network.transmit_bytes | byte/second(字节/秒) | 容器组的每秒网络转发字节数。 |
	| pod.status.phase.running | - | 容器组当前状态是不是 Running。<br>是：`1`；<br>否：`0`。 |
	| pod.restarted.count | 次 | 容器组过去 15 分钟内的重启次数。 |

* Container

	| 指标名称                        | 指标单位             | 指标含义         |
	| ------- | -------- | --------- |
	| container.cpu.utilization        | %(百分比)           | 容器的 CPU 使用率。        |
	| container.memory.utilization     | %(百分比)           | 容器的内存使用率。         |
	| container.network.receive_bytes  | byte/second(字节/秒)  | 容器的每秒网路接收字节数。 |
	| container.network.transmit_bytes | byte/second(字节/秒)  | 容器的每秒网络转发字节数。 |






